% ---------------------------------------------------------------
% TEMPLATE TCC1 - SENAC SANTO AMARO
% ---------------------------------------------------------------
% Trabalho de Conclusão de Curso 1
% Elaborado para apresentação da proposta inicial do TCC
% Estrutura: 4 capítulos (Introdução, Revisão Bibliográfica,
%            Desenvolvimento, Referências Bibliográficas)
% ---------------------------------------------------------------

\documentclass[
    12pt,                % tamanho da fonte
    openright,           % capítulos começam em página ímpar
    oneside,             % para impressão em apenas um lado do papel
    a4paper,             % tamanho do papel
    english,             % idioma adicional
    brazil               % idioma principal
]{abntex2}

% ---------------------------------------------------------------
% PACOTES
% ---------------------------------------------------------------
\usepackage{lmodern}                % Fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}            % Seleção de códigos de fonte
\usepackage[utf8]{inputenc}         % Codificação do documento
\usepackage{lastpage}               % Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}            % Indenta o primeiro parágrafo
\usepackage{color}                  % Controle de cores
\usepackage{graphicx}               % Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype}              % Melhorias de justificação
\usepackage{float}                  % Para posicionamento de figuras
\usepackage{booktabs}               % Tabelas profissionais
\usepackage{multirow}               % Células mescladas em tabelas
\usepackage{longtable}              % Tabelas longas
\usepackage{amsmath,amssymb}        % Símbolos matemáticos
\usepackage{pgfgantt}               % Diagramas de Gantt
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}  % Páginas com citações
\usepackage[alf]{abntex2cite}       % Citações ABNT

% ---------------------------------------------------------------
% CONFIGURAÇÕES DO PDF
% ---------------------------------------------------------------
\makeatletter
\hypersetup{
    pdftitle={\@title},
    pdfauthor={\@author},
    pdfsubject={TCC1 - SENAC Santo Amaro},
    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
    pdfkeywords={tcc}{senac}{santo amaro}{trabalho de conclusão},
    colorlinks=true,        % false: links em caixas; true: links coloridos
    linkcolor=blue,         % cor dos links internos
    citecolor=blue,         % cor dos links para bibliografia
    filecolor=magenta,      % cor dos links para arquivos
    urlcolor=blue,
    bookmarksdepth=4
}
\makeatother

% ---------------------------------------------------------------
% CONFIGURAÇÕES DE APARÊNCIA DO PDF FINAL
% ---------------------------------------------------------------
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% ---------------------------------------------------------------
% INFORMAÇÕES DO DOCUMENTO
% ---------------------------------------------------------------
\titulo{Sistema Inteligente de Tradução de Libras Utilizando Visão Computacional e Processamento de Linguagem Natural}
\autor{Júlia Almeida Leite \\ Maria Eduarda Mariano Coelho}
\local{São Paulo}
\data{2026}
\orientador{Prof. Afonso Cesar Lelis Brandão}
% \coorientador{Prof. Nome do Coorientador} % Descomente se houver coorientador

\instituicao{%
  SENAC -- Serviço Nacional de Aprendizagem Comercial
  \par
  Unidade Santo Amaro
  \par
  Curso de Bacharelado em Ciência da Computação
}

\tipotrabalho{Trabalho de Conclusão de Curso I}

\preambulo{Proposta de Trabalho de Conclusão de Curso apresentado ao SENAC Santo Amaro como requisito parcial para aprovação na disciplina de TCC1 do curso de Bacharelado em Ciência da Computação.}

% ---------------------------------------------------------------
% COMPILA O ÍNDICE
% ---------------------------------------------------------------
\makeindex

% ---------------------------------------------------------------
% INÍCIO DO DOCUMENTO
% ---------------------------------------------------------------
\begin{document}

% Seleciona o idioma do documento
\selectlanguage{brazil}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases
\frenchspacing

% ---------------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ---------------------------------------------------------------
\pretextual

% ---------------------------------------------------------------
% CAPA
% ---------------------------------------------------------------
\imprimircapa

% ---------------------------------------------------------------
% FOLHA DE ROSTO
% ---------------------------------------------------------------
\imprimirfolhaderosto

% ---------------------------------------------------------------
% RESUMO
% ---------------------------------------------------------------
\begin{resumo}
Este documento apresenta a proposta inicial do Trabalho de Conclusão de Curso (TCC1) desenvolvido no SENAC Santo Amaro. O objetivo deste trabalho é [descrever brevemente o objetivo principal do TCC]. A justificativa para este estudo baseia-se em [descrever brevemente a justificativa]. A revisão bibliográfica abrange [mencionar os principais tópicos]. Como solução proposta, pretende-se [descrever brevemente a solução]. Este trabalho está organizado em três capítulos que apresentam a introdução ao tema, a revisão bibliográfica que fundamenta a pesquisa, o desenvolvimento com a solução proposta e o cronograma de trabalho, seguidos das referências bibliográficas.

\vspace{\onelineskip}

\noindent
\textbf{Palavras-chave}: palavra1. palavra2. palavra3. palavra4. palavra5.
\end{resumo}

% ---------------------------------------------------------------
% LISTA DE ILUSTRAÇÕES
% ---------------------------------------------------------------
% \pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
% \listoffigures*
% \cleardoublepage

% ---------------------------------------------------------------
% LISTA DE TABELAS
% ---------------------------------------------------------------
% \pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
% \listoftables*
% \cleardoublepage

% ---------------------------------------------------------------
% SUMÁRIO
% ---------------------------------------------------------------
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage

% ---------------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ---------------------------------------------------------------
\textual

% ===============================================================
% CAPÍTULO 1 - INTRODUÇÃO
% ===============================================================
\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

A comunicação é extremamente importante para promover a inclusão social. No entanto, muitas pessoas surdas que utilizam a Língua Brasileira de Sinais (Libras) encontram barreiras na interação com aqueles que não conhecem essa linguagem. Essa limitação afeta diretamente o acesso a serviços, educação e oportunidades do dia a dia. 

Com a evolução das tecnologias em inteligência artificial, principalmente em visão computacional e processamento de linguagem natural, surgem novas maneiras de diminuir essas barreiras. Sistemas que conseguem reconhecer gestos e convertê-los automaticamente em texto ou fala podem ser uma solução bastante promissora para facilitar a interação entre surdos e ouvintes. 

Diante disso, nosso trabalho propõe desenvolver um sistema de tradução de Libras, aplicando técnicas de visão computacional para reconhecer os sinais e processamento de linguagem natural para gerar frases em português. O objetivo é contribuir para a inclusão social com uma solução acessível, eficiente e aplicável em diversos contextos. 

% ---------------------------------------------------------------
\section{Contexto}
\label{sec:contexto}

A comunicação é necessária para a integração social e o exercício da cidadania. Contudo, para a comunidade surda no Brasil, essa interação muitas vezes é limitada por barreiras linguísticas significativas. Conforme dados do \cite{IBGE2019}, o Brasil conta com mais de 10 milhões de pessoas com algum nível de deficiência auditiva, sendo cerca de 2,3 milhões completamente surdas. 

Embora a Língua Brasileira de Sinais (Libras) seja o principal meio de comunicação desta comunidade, estima-se que até 2025, menos de 0,5\% da população (cerca de 1 milhão de pessoas) entenderão ou dominarão a língua. Essa lacuna na comunicação gera uma dependência constante de intérpretes, que são poucos e frequentemente inacessíveis em situações cotidianas. 

\vspace{0.3cm}
\noindent\fbox{\parbox{\dimexpr\textwidth-2\fboxsep-2\fboxrule}{%
\textbf{Orientação sobre citações (ABNT NBR 10520:2023)}

\vspace{0.2cm}
O aluno deve \textbf{priorizar citações indiretas} (paráfrases), nas quais a ideia do autor é reescrita com as próprias palavras. Citações diretas (transcrições literais) \textbf{não são recomendadas}, exceto quando o texto original for insubstituível --- por exemplo, definições consagradas, leis, normas técnicas ou trechos cuja reformulação alteraria o sentido.

\vspace{0.2cm}
\textbf{Citação indireta} (recomendada) --- o autor interpreta e reescreve a ideia:

\vspace{0.1cm}
\textit{Exemplo 1 --- sistema autor-data entre parênteses:}\\
A definição clara do problema é considerada um fator determinante para o sucesso de qualquer pesquisa na área de Computação \cite{Wazlawick2020}.

\vspace{0.1cm}
\textit{Exemplo 2 --- autor como parte do texto:}\\
Para \citeonline{Pressman2016}, a escolha de uma metodologia adequada impacta diretamente na qualidade dos resultados obtidos em projetos de software.

\vspace{0.2cm}
\textbf{Citação direta curta} (até 3 linhas, apenas quando indispensável) --- entre aspas, com indicação de página:

\vspace{0.1cm}
Segundo \citeonline[p.~42]{Wazlawick2020}, ``a formulação do problema deve ser expressa de forma clara, objetiva e delimitada, evitando ambiguidades que possam comprometer o escopo da pesquisa''.

\vspace{0.2cm}
\textbf{Citação direta longa} (mais de 3 linhas, apenas quando indispensável) --- recuo de 4\,cm, fonte menor, sem aspas:

\begin{citacao}
A revisão bibliográfica não consiste em simplesmente listar os trabalhos encontrados, mas em analisá-los criticamente, identificando convergências, divergências e lacunas que justifiquem a realização de uma nova pesquisa \cite[p.~87]{Wazlawick2020}.
\end{citacao}

\textbf{Resumo}: use citações indiretas como regra. Reserve a citação direta para casos excepcionais em que a transcrição literal seja realmente necessária.
}}

% ---------------------------------------------------------------
\section{Justificativa}
\label{sec:justificativa}

A comunicação é fundamental para a inclusão social e para a participação das pessoas na sociedade. No Brasil, embora a Língua Brasileira de Sinais (Libras) seja reconhecida oficialmente, ainda existem dificuldades na comunicação entre pessoas surdas e ouvintes. Um dos principais motivos é o número reduzido de pessoas que conhecem a língua, o que acaba limitando interações no dia a dia. Diante disso, torna-se importante pensar em alternativas que utilizem tecnologia para facilitar essa comunicação e tornar o acesso mais inclusivo.

Do ponto de vista acadêmico, este trabalho se insere na área de Ciência da Computação ao combinar técnicas de visão computacional e processamento de linguagem natural em uma mesma solução. Trata-se de um problema que não é simples, pois envolve desde o reconhecimento de movimentos e gestos até a construção de frases compreensíveis em português. Além disso, lidar com dados visuais em sequência e interpretar corretamente os sinais são desafios relevantes, o que torna a proposta interessante como estudo e desenvolvimento na área de inteligência artificial aplicada.

Em relação à prática, a proposta pode trazer benefícios concretos, principalmente para a comunidade surda. Um sistema capaz de traduzir Libras automaticamente pode ajudar a diminuir a dependência de intérpretes em situações cotidianas, como atendimentos, ambientes educacionais ou interações básicas. Com isso, há um ganho em autonomia e acessibilidade, além de ampliar as possibilidades de comunicação em diferentes contextos.

Apesar de já existirem pesquisas nessa área, ainda há pontos que não são totalmente resolvidos. Muitos trabalhos focam apenas no reconhecimento de sinais isolados, sem considerar o contexto completo da comunicação. Outros utilizam bancos de dados muito restritivos, que não representam bem as variações reais da Libras no dia a dia. Também são poucos os estudos que integram todo o processo, desde a identificação dos gestos até a formação de frases com sentido em português.

Portanto, este trabalho busca avançar nesse quesito ao propor uma solução mais integrada, que não se limite apenas ao reconhecimento individual de sinais, mas que também considere a construção da linguagem. A intenção é contribuir tanto para a área acadêmica quanto para a sociedade, explorando uma aplicação prática da inteligência artificial voltada à acessibilidade.

% ---------------------------------------------------------------
\section{Objetivo}
\label{sec:objetivo}

Os objetivos deste trabalho estão voltados para o desenvolvimento de uma solução capaz de auxiliar na comunicação entre pessoas surdas e ouvintes por meio da tradução automática de Libras. Para isso, define-se um objetivo principal que orienta a proposta geral do sistema, enquanto os objetivos secundários detalham as etapas necessárias para sua construção, incluindo desde o tratamento dos dados até a implementação e avaliação da solução.

\subsection{Objetivo principal}

Propor um sistema computacional capaz de reconhecer gestos da Língua Brasileira de Sinais (Libras) por meio de visão computacional e traduzi-los em texto ou fala, utilizando técnicas de processamento de linguagem natural.

\subsection{Objetivos secundários}

\begin{enumerate}
    \item Coletar e tratar dataset de Libras;
    \item Desenvolver um modelo de visão computacional para detecção e reconhecimento dos sinais manuais;
    \item Implementar um módulo de processamento de linguagem natural para lidar com palavras, como pronomes, verbos e substantivos, e formar frases;
    \item Integrar os módulos em um sistema funcional de tradução em tempo real;
    \item Avaliar o desempenho do sistema utilizando diferentes métricas.
\end{enumerate}

% ===============================================================
% CAPÍTULO 2 - REVISÃO BIBLIOGRÁFICA
% ===============================================================
\chapter{Revisão Bibliográfica}
\label{cap:revisao}

A revisão bibliográfica tem como finalidade apresentar o embasamento teórico do trabalho, demonstrando o conhecimento do autor sobre o tema e identificando o estado da arte. Este capítulo deve ser organizado por conceitos e temas, construindo uma linha de argumentação que sustente a proposta do trabalho.

% ---------------------------------------------------------------
\section{Referencial teórico}
\label{sec:referencial}

A tradução automática de Libras envolve desafios complexos, pois essa linguagem possui estrutura gramatical própria, distinta do português, além de depender de expressões corporais e movimentos tridimensionais. Tradicionalmente, estudos nessa área utilizam técnicas de visão computacional para capturar movimentos e reconhecer padrões.

Com o avanço do aprendizado profundo, modelos baseados em redes neurais convolucionais (CNNs) têm sido amplamente utilizados para reconhecimento de imagens e vídeos, enquanto redes recorrentes, como LSTM e GRU, são aplicadas para lidar com sequências temporais de gestos.

Além disso, técnicas de processamento de linguagem natural permitem transformar sequências de sinais em frases coerentes, considerando aspectos sintáticos e semânticos da língua portuguesa. 

Apesar dos avanços, ainda existem desafios relacionados à disponibilidade de dados e integração eficiente entre reconhecimento visual e geração de linguagem. Dessa forma, este trabalho propõe uma abordagem integrada, buscando desenvolver um sistema funcional e aplicável ao contexto real.

% ---------------------------------------------------------------
\section{Metodologia da pesquisa bibliográfica}
\label{sec:metodologia_pesquisa}

A pesquisa bibliográfica foi realizada nas bases Google Scholar e IEEE Xplore, utilizando as strings de busca "Libras" AND "Deep Learning" AND "Visão Computacional", "Reconhecimento de sinais" AND "Libras" AND ("CNN" OR "LSTM") e "Língua Brasileira de Sinais" AND "Acessibilidade" AND "Redes Neurais". Foram selecionados artigos publicados entre 2021 e 2026, em português e inglês, que abordassem diretamente técnicas de classificação automática de documentos.

% \textit{} italico

% ---------------------------------------------------------------
\section{Fundamentos}
\label{sec:fundamentos}

Aprofunde os conceitos técnicos que serão utilizados na solução proposta. Diferentemente do referencial teórico (que apresenta conceitos gerais), os fundamentos devem detalhar as tecnologias, algoritmos, frameworks ou metodologias específicas que serão empregados no desenvolvimento.

Por exemplo:
\begin{itemize}
    \item Se o trabalho utiliza aprendizado de máquina, explique os algoritmos escolhidos (árvores de decisão, redes neurais, SVM, etc.);
    \item Se o trabalho envolve desenvolvimento de software, descreva as tecnologias (linguagens, frameworks, bancos de dados);
    \item Se envolve análise de dados, explique as métricas e técnicas estatísticas que serão aplicadas.
\end{itemize}

Utilize figuras, diagramas e tabelas para ilustrar conceitos quando apropriado.

% ---------------------------------------------------------------
\section{Trabalhos relacionados}
\label{sec:trabalhos_relacionados}

Apresente até \textbf{3 trabalhos} que \textbf{compartilhem o mesmo foco de resolução de problema} que o seu. O critério principal de seleção é: os trabalhos escolhidos devem ter tentado resolver o \textbf{mesmo problema} (ou um problema muito próximo) ao que você está propondo resolver. Não basta que o trabalho aborde o mesmo tema ou utilize a mesma tecnologia --- ele deve ter enfrentado o mesmo desafio prático ou teórico.

\textbf{Por que esse critério é importante?} Ao selecionar trabalhos que atacam o mesmo problema, você demonstra que:
\begin{itemize}
    \item O problema é relevante e já foi reconhecido por outros pesquisadores;
    \item Existem soluções anteriores, mas com limitações que o seu trabalho pretende superar;
    \item Seu trabalho não é uma repetição, mas um avanço em relação ao que já foi feito.
\end{itemize}

Para cada trabalho relacionado, descreva:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Qual problema} o trabalho tentou resolver (e por que é o mesmo problema que o seu);
    \item A metodologia ou abordagem utilizada para resolvê-lo;
    \item Os principais resultados obtidos;
    \item As limitações identificadas na solução proposta;
    \item Como o \textbf{seu trabalho se diferencia} ou avança em relação a ele.
\end{enumerate}

\subsection{Trabalho 1: [Título do trabalho]}

\citeonline{Silva2022} abordou o problema de [descrever o problema --- deve ser o mesmo ou muito similar ao seu]. Para resolvê-lo, os autores propuseram [descrever a solução]. A metodologia utilizada foi [descrever]. Os resultados mostraram que [descrever]. No entanto, a solução apresenta limitações como [descrever as lacunas que permanecem]. O presente trabalho diferencia-se por [explicar como sua proposta avança na resolução do mesmo problema].

\subsection{Trabalho 2: [Título do trabalho]}

[Descrever o segundo trabalho seguindo a mesma estrutura acima, sempre evidenciando que o problema abordado é o mesmo ou muito próximo ao seu.]

\subsection{Trabalho 3: [Título do trabalho]}

[Descrever o terceiro trabalho seguindo a mesma estrutura acima, sempre evidenciando que o problema abordado é o mesmo ou muito próximo ao seu.]

\vspace{0.5cm}

Uma tabela comparativa ajuda a sintetizar as diferenças entre os trabalhos:

\begin{table}[htb]
    \centering
    \caption{Comparação entre trabalhos relacionados}
    \label{tab:trabalhos_relacionados}
    \begin{tabular}{l|c|c|c|c}
        \toprule
        \textbf{Critério} & \textbf{Trabalho 1} & \textbf{Trabalho 2} & \textbf{Trabalho 3} & \textbf{Este trabalho} \\
        \midrule
        Objetivo           & [resumo]   & [resumo]   & [resumo]   & [resumo] \\
        \midrule
        Tecnologia         & [tecn.]    & [tecn.]    & [tecn.]    & [tecn.] \\
        \midrule
        Validação          & [método]   & [método]   & [método]   & [método] \\
        \midrule
        Limitação          & [limit.]   & [limit.]   & [limit.]   & --- \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \legend{Fonte: Elaborado pelo autor (2025)}
\end{table}

% ===============================================================
% CAPÍTULO 3 - DESENVOLVIMENTO
% ===============================================================
\chapter{Desenvolvimento}
\label{cap:desenvolvimento}

Neste capítulo, apresenta-se a solução proposta para o problema identificado, bem como o cronograma de trabalho previsto para o desenvolvimento completo do projeto no TCC2.

% ---------------------------------------------------------------
\section{Solução proposta}
\label{sec:solucao}

Descreva detalhadamente a solução que será desenvolvida para resolver o problema apresentado na introdução. A descrição deve incluir:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Visão geral da solução}: o que será desenvolvido (sistema, aplicativo, modelo, ferramenta, etc.);
    \item \textbf{Arquitetura}: como os componentes da solução se organizam e interagem;
    \item \textbf{Tecnologias e ferramentas}: quais linguagens, frameworks, bibliotecas, bancos de dados e ambientes serão utilizados, e por que foram escolhidos;
    \item \textbf{Funcionalidades principais}: o que a solução fará para atender aos objetivos;
    \item \textbf{Metodologia de desenvolvimento}: qual abordagem será utilizada (ágil, cascata, prototipação, etc.);
    \item \textbf{Critérios de validação}: como será medido o sucesso da solução (métricas, testes, avaliação com usuários, etc.).
\end{itemize}

Utilize diagramas, fluxogramas ou mockups para ilustrar a solução. Exemplo de descrição de arquitetura:

\textit{A solução proposta consiste em uma aplicação web composta por três camadas: front-end desenvolvido em React.js, back-end em Node.js com Express, e banco de dados PostgreSQL. A comunicação entre front-end e back-end será feita por meio de uma API REST.}

% ---------------------------------------------------------------
\section{Cronograma de trabalho}
\label{sec:cronograma}

O cronograma a seguir apresenta, no formato de diagrama de Gantt, as atividades previstas para o desenvolvimento do TCC2, distribuídas ao longo das semanas do semestre.

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \caption{Cronograma de atividades -- Diagrama de Gantt}
    \label{fig:gantt}
    \begin{ganttchart}[
        hgrid,
        vgrid,
        x unit=0.72cm,
        y unit title=0.6cm,
        y unit chart=0.7cm,
        title height=1,
        bar height=0.5,
        bar label font=\scriptsize,
        title label font=\small,
        milestone label font=\scriptsize\itshape,
        group label font=\scriptsize\bfseries,
        bar/.append style={fill=blue!40},
        group/.append style={draw=black, fill=blue!70},
        milestone/.append style={fill=red!70},
    ]{1}{16}
        % Título: semanas de 1 a 16
        \gantttitle{Semanas}{16} \\
        \gantttitlelist{1,...,16}{1} \\

        % Grupo 1: Revisão e Planejamento
        \ganttgroup{Fase 1: Planejamento}{1}{4} \\
        \ganttbar{Revisão bibliográfica}{1}{3} \\
        \ganttbar{Definição de requisitos}{2}{4} \\
        \ganttbar{Projeto da arquitetura}{3}{4} \\
        \ganttmilestone{Entrega do projeto}{4} \\

        % Grupo 2: Desenvolvimento
        \ganttgroup{Fase 2: Desenvolvimento}{5}{11} \\
        \ganttbar{Implementação do módulo 1}{5}{7} \\
        \ganttbar{Implementação do módulo 2}{7}{9} \\
        \ganttbar{Integração dos módulos}{9}{11} \\
        \ganttmilestone{Protótipo funcional}{11} \\

        % Grupo 3: Testes e Finalização
        \ganttgroup{Fase 3: Validação}{12}{16} \\
        \ganttbar{Testes e validação}{12}{14} \\
        \ganttbar{Ajustes e correções}{14}{15} \\
        \ganttbar{Redação final do TCC2}{13}{16} \\
        \ganttmilestone{Entrega final}{16}

        % Ligações entre atividades
        \ganttlink{elem2}{elem3}
        \ganttlink{elem3}{elem4}
        \ganttlink{elem4}{elem5}
        \ganttlink{elem7}{elem8}
        \ganttlink{elem8}{elem9}
        \ganttlink{elem9}{elem10}
        \ganttlink{elem12}{elem13}
    \end{ganttchart}
    \legend{Fonte: Elaborado pelo autor (2025)}
\end{figure}

\textbf{Instruções para personalização do cronograma}:
\begin{itemize}
    \item Ajuste o número de semanas conforme o calendário acadêmico do semestre;
    \item Modifique as atividades de acordo com as etapas do seu projeto;
    \item Os marcos (\textit{milestones}) indicam entregas importantes --- adapte-os às datas de avaliação;
    \item As setas entre atividades indicam dependências --- uma atividade só inicia após a conclusão da anterior;
    \item Utilize o diagrama como ferramenta de acompanhamento: atualize-o a cada reunião com o orientador.
\end{itemize}

% ---------------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ---------------------------------------------------------------
\postextual

% ===============================================================
% CAPÍTULO 4 - REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS
% ===============================================================
% As referências bibliográficas são geradas automaticamente a partir
% do arquivo bibliografia.bib, seguindo o padrão ABNT (NBR 6023).
%
% COMO CITAR no texto:
%   \cite{chave}         -> (SOBRENOME, ano) — citação indireta
%   \citeonline{chave}   -> Sobrenome (ano) — citação direta no texto
%
% TIPOS DE REFERÊNCIA no arquivo .bib:
%   @book        -> Livros
%   @article     -> Artigos de periódicos
%   @inproceedings -> Artigos em anais de eventos
%   @mastersthesis -> Dissertações de mestrado
%   @phdthesis   -> Teses de doutorado
%   @misc        -> Sites, vídeos e outros materiais
%   @manual      -> Documentação técnica
%
% Veja o arquivo bibliografia.bib para exemplos de cada tipo.
% ---------------------------------------------------------------

\bibliography{bibliografia}

% ---------------------------------------------------------------
% APÊNDICES (se necessário)
% ---------------------------------------------------------------
% \begin{apendicesenv}
% \partapendices
%
% \chapter{Nome do Apêndice}
% \label{ap:apendice1}
%
% Conteúdo do apêndice (material elaborado pelo próprio autor).
%
% \end{apendicesenv}

% ---------------------------------------------------------------
% ANEXOS (se necessário)
% ---------------------------------------------------------------
% \begin{anexosenv}
% \partanexos
%
% \chapter{Nome do Anexo}
% \label{an:anexo1}
%
% Conteúdo do anexo (material de terceiros).
%
% \end{anexosenv}

\end{document}
